泛民突襲拉布 料議案未能下周表決 林鄭改口「或不等立會就啟動三步走」

泛民突襲拉布 料議案未能下周表決
林鄭改口「或不等立會就啟動三步走」

要聞

0:00

【一地兩檢割地】
【本報訊】特首林鄭月娥一早宣稱要以政府提出的一地兩檢無約束力議案，作為一地兩檢民意總結，但前日民主派用《議事規則》突襲拉布，令有關議案未必能如期表決。林鄭昨改口風稱，若下周未能表決不排除不等動議有結果，即同步啟動一地兩檢三步走，展開立法工作。有立法會議員批評，林鄭說法證明政府只想透過立會通過有關議案來「強姦民意」。

記者：姚國雄 林俊謙

民主派前日以即時審議《銀行業修訂條例草案》這奇招，阻止政府按計劃開始辯論支持一地兩檢議案。林鄭昨出席一個論壇後回應民主派行動，起初她稱社會自有公論，但最終也忍不住狠批民主派，指他們不斷拖延一地兩檢議案，「真係可以講，無所不用其極，只要《議事規則》，佢哋搵到任何嘅工具，都用嚟拖延呢個辯論」。

稱不能「睇住情況惡化」

她隨即透露，由於政府沒把握在短時間內通過議案，所以若非建制議員再拖延，政府不排除同步啟動三步走，即展開一地兩檢的立法工作，以配合12月全國人大常委會會議，及明年2月提交草案供立會作本地立法，並於明年休會前通過一地兩檢；強調政府不能不負責任「睇住個情況惡化」，又否認有關做法是威脅立會，仍期望立會下周三或四通過議案。

既然可毋須理會政府議案，政府便可同時啟動三步走，當初林鄭為何要立法會在本周三辯論？林鄭指，當初政府是尊重立法會，提出有關議案，但若議員拉布拖延表決，政府就要去做正確的事，「如果呢個機會成為拉布對象，咁就非常可惜。立法會仲有大量工作，係咪要等立法會癱瘓咗？我聽過一個癱瘓嘅日子，係要癱瘓到去補選」。不過她亦補充，只是不排除採取有關做法，現時仍未到如此地步，希望非建制派議員「返嚟正路」。

一地兩檢關注組召集人、公民黨議員陳淑莊認為，林鄭的說法正好反映政府的三步走方案，與一地兩檢的政府議案，根本完全無關，政府只想議案透過立法會來「強姦民意」，「林鄭一意孤行，落得如此下場，不單止調動印花稅議案，本來11月1日有關區議會條例嘅修訂亦被剔除，為假造民意可謂不擇手段」。

陳淑莊倡作公眾諮詢

陳淑莊稱，林鄭言論反映其「要尊重立法會才提出無約束力議案」的說法只是個笑話，「可能佢好尊重立法會內嘅建制派議員，因為林鄭話一，佢哋絕對唔敢講二」，她呼籲林鄭應就一地兩檢作公眾諮詢。

行會成員、民建聯議員張國鈞指，若立法會未來兩、三次大會，仍未能處理有關議案，政府將「冇再等嘅空間」，不能再「癡癡地等」，要立即展開三步走。他也承認，「其實三步走裏面，根本唔需要做呢個無約束力嘅議案」。

相關新聞

曾鈺成：拉布是一國兩制容許
要聞 3小時前

陳帆續硬銷：民意所歸
要聞 3小時前

上唔上垃圾會都係咁行架啦，由設計藍圖果一刻已經畫晒位
上到垃圾會夾埋堆廢老製造假民意，有無咁無恥咁霸道

上立法會真係算係釋出善意比泛民，根本就可以直行直過

支那好波